%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[td_al_2017.tex]{subfiles}

\begin{document}


%\input{pagedegarde}


\section{Bases d'un espace vectoriel, espaces vectoriels de dimension
  finie}\label{sec:bases-dun-espace}



\begin{exercice} Soit $E_1$, $E_2$, $E_3$ trois sous ensemble de $\R^3$.

 $E_1 =\{ (x,y,z)\in {\R}^3\ \mid \ 3x-7y = z \} $\\ 

 $E_2 =\{(x,y,z)\in {\R}^3\ \mid \ x^2-z^2=0 \} $ \\

 $E_3=\{ (x,y,z)\in {\R}^3\ \mid \ x+y-z=x+y+z=0 \} $ \\
Pour chaque ensemble dire s'il s'agit d'un sous espace vectoriel de
$\R^3$, le cas échéant donner une base du sous espace vectoriel.
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Soient dans $\R^4$ les
vecteurs $\mathbf{v_1}=(1;2;3;4)$ et $\mathbf{v_2}=(1;-2;3;-4)$.
\begin{enumerate}
\item Peut-on d\'eterminer $x$ et $y$ pour que  $(x;1;y;1) \in
  \text{Vect}\{\mathbf{v_1}; \mathbf{v_2} \}$?
\item Même question avec  $(x;1;1;y) \in \text{Vect}\{\mathbf{v_1};\mathbf{v_2} \}$?
\end{enumerate}


\begin{sol}
  \begin{enumerate}
\item 
\begin{align*}
& (x;1;y;1) \in \text{Vect}\{v_1;v_2\} \\ 
\iff& \exists \lambda,\mu\in \R \qquad (x,1,y,1) = \lambda(1,2,3,4)+\mu(1,-2,3,-4) \\
\iff& \exists \lambda,\mu\in \R \qquad (x,1,y,1) = (\lambda,2\lambda,3\lambda,4\lambda)+(\mu,-2\mu,3\mu,-4\mu) \\
\iff& \exists \lambda,\mu\in \R \qquad (x,1,y,1) = (\lambda+\mu,2\lambda-2\mu,3\lambda+3\mu,4\lambda-4\mu) \\
\implies& \exists \lambda,\mu\in \R \qquad 1 = 2(\lambda-\mu) \text{ et } 1=4(\lambda-\mu) \\
\implies& \exists \lambda,\mu\in \R \qquad \lambda-\mu= \frac 12 \text{ et } \lambda-\mu=\frac14 \\
\end{align*}
Ce qui est impossible (quelque soient $x,y$). Donc on ne peut pas trouver de tels $x,y$.

\item On fait le même raisonnement: 
\begin{align*}
& (x,1,1,y) \in \text{Vect}\{v_1,v_2\} \\ 
iff&\ \exists \lambda,\mu\in \R \qquad (x,1,1,y) = (\lambda+\mu,2\lambda-2\mu,3\lambda+3\mu,4\lambda-4\mu) \\
\iff& \exists \lambda,\mu\in \R \qquad 
\begin{cases}
  x &= \lambda + \mu \\
  1  &= 2\lambda -2\mu \\
  1 &= 3\lambda +3\mu \\
  y &= 4\lambda -4 \mu \\
 \end{cases} \\
\iff& \exists \lambda,\mu\in \R \qquad 
\begin{cases}
  \lambda &= \frac 5{12} \\
  \mu &=  -\frac1{12} \\
  x &= \frac 13 \\
  y &=  2 \\  
\end{cases}.\\
\end{align*}  
Donc le seul vecteur $(x,1,1,y)$ qui convienne est $(\frac13,1,1,2)$.
\end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}


Dans $\R^4$, déterminer si les familles suivantes sont libres ou liées:
\begin{enumerate}
\item $v_1=(2,3,0,5), v_2=(0,1,2,4),v_3=(1,1,-1,2)$.
\item $v_1=(-5,2,8,-16), v_2=(-5,2,17,-14), v_3=(5,-2,10,20)$.
\end{enumerate}

\begin{exercice}\end{exercice}
Dans $\R^3$, on considère les vecteurs $e_1=(-1,2,1)$ et $e_2=(1,3,4)$.
\begin{enumerate}
 \item Soit $u=(1,0,1)$, la famille $(u,e_1,e_2)$ est-elle libre ou liée?
\item Même question pour la famille $(v,e_1,e_2)$ avec $v=(2,-1,2)$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

%\begin{exercice}\end{exercice}
%Soient $u=(3,1,6)$, $v=(1,1,4)$ et $w=(1,0,m)$ trois vecteurs de $\R^3$.\\

%\noindent A quelle condition sur  $m$  les vecteurs  $u$, $v$ et $w$ sont-ils linéairement dépendants.

\begin{exercice}
Dans $\mathbb{R}^{3}$, on considère les vecteurs: $u_{1}=(1,2,3) $, $u_{2}=(0,1,2)$ et $u_{3}=(1,1,a) $ où $\ a\in\R$.

\noindent A quelle condition sur $a$ la famille $\left( u_{1},u_{2},u_{3}\right) $
est-elle libre? 

\end{exercice}
\begin{exercice}


Dans $\R^4$, on considère l'ensemble $E$ des 
vecteurs $(x_1,x_2,x_3,x_4)$ vérifiant $x_1+x_2+x_3+x_4=0$.\\
L'ensemble $E$ est-il un sous espace vectoriel de $\R^4$? Si oui, en donner une base.
 


 
%\begin{exercice}
%\
%\end{exercice}
%Montrer que les vecteurs  $\left\{ (1,1,1) , (-1,1,0)  , (1,0,-1) \right\}$
%forment une base de   ${\R}^3$.\\
%Calculer les coordonn\' ees respectives des vecteurs  $(1,0,0)$, $(0,0,1)$ et $(1,0,1)$  dans cette base.

\end{exercice}
\begin{exercice}

On considère, dans  ${\R}^3$, les vecteurs: $e_1=(1,1,1)$, $e_2=(1,1,2)$  et $e_3=(1,2,3)$.

\begin{enumerate}
\item Montrer que ces vecteurs forment une base de $\R^3$.
\item Déterminer les coordonnées des vecteurs  $u=(5,-1,3)$ et $v=(-2,4,1)$ dans cette base.
\end{enumerate} 
  
\end{exercice}
%\begin{exercice}
%\  
%\end{exercice}
%On considère, dans  ${\R}^3$, les vecteurs : $e_1=(1,1,1)$  ,$e_2=(1,2,1)$.
%\begin{enumerate}
%\item Soit $w=(a,b,c)$.\\
% A quelle condition sur $a, b$ et $c$, les vecteurs $\lbrace e_1, e_2, w \rbrace$ forment-ils une base de $\R^3$.\\
%Lorsque cette condition est remplie, nous noterons $\mathcal{B}$ cette base.
%\item Dans cette question, $a=1$ et $b=c=0$.\\
%Les vecteurs $\lbrace e_1, e_2, w \rbrace$ forment-ils une base de $\R^3$ ? \\
%Si oui, quelles sont les coordonnées de $u=(1,2,-1)$ dans cette base ~?
%\end{enumerate}




\begin{exercice}


Dans $\mathbb{R}^3$, les vecteurs suivants forment-ils une base~? Sinon
décrire le sous-espace  de $\mathbb{R}^3$ qu'ils engendrent.
\begin{enumerate}

\item $v_1 =(1,1,1), v_2=(3,0,-1),v_3=(-1,1,-1)$.
\item $v_1 =(1,2,3), v_2=(3,0,-1),v_3=(1,8,13)$.
\item $v_1 =(1,2,-3), v_2=(1,0,-1),v_3=(-2,-4,6)$.

\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{exercice}


\begin{enumerate}
\item Montrer que les vecteurs $x_1=(0,1,1)$, $x_2=(1,0,1)$ et $x_3=(1,1,0)$ forment une base de 
$\R^3$. \\
Trouver dans cette base les coordonnées du vecteur $x=(1,1,1)$.
\item Donner, dans $\R^3$, un exemple de famille libre, qui n'est pas génératrice.
\item Donner, dans $\R^3$, un exemple de famille génératrice, mais qui n'est pas libre.
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}

On considère, dans  ${\R}^4$, les vecteurs: $e_1=(1,1,-1,1)$,
$e_2=(1,2,1,1)$ et
$e_3=(1,1,-2,1)$.
\begin{enumerate}
\item Montrer que ces vecteurs sont linéairement indépendants;
\item Les compléter pour former une base de $\R^4$.
\end{enumerate}
  
\end{exercice}
\begin{exercice}

On considère, dans  ${\R}^3$, les vecteurs: $e_1=(1,0,-1)$, $e_2=(1,1,1)$, $e_3=(1,-1,0)$  et $e_4=(2,1,0)$.
\begin{enumerate}
\item Vérifier que ces vecteurs forment une famille génératrice de $\R^3$.
\item Extraire une base $\mathcal{B}$ de ces quatre vecteurs.
\item Soit $v=(x,y,z)$ un vecteur de $\R^3$, calculer ses coordonnées dans la base $\mathcal{B}$
\end{enumerate}
  
\end{exercice}
\begin{exercice}


On considère les vecteurs $u=(1,-1,1)$, $v=(0,1,-2) $ et $w=(1,-2,3) $.

\begin{enumerate}
\item 
\begin{enumerate}
\item Montrer que la famille~$\left\{ u,v,w\right\} $ est liée.

\item La famille~$\left\{ u,v\right\} $ est-elle libre ou liée? 
\end{enumerate}

\item Soit $F$ le sous espace vectoriel de $\mathbb{R}^{3}$ engendré par 
$\left\{ u,v,w\right\} $. Donner une base de $F$ ainsi que sa dimension.

\item Soit $G=\left\{(x,y,z) \in \mathbb{R}^{3}/x+2y+z=0\right\} $.

\begin{enumerate}
\item Montrer que $G$ est un sous-espace vectoriel de $\mathbb{R}^{3}$.

\item Déterminer une base de $G$.

\item Montrer que $F=G$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{exercice}

%\begin{exercice}
%\  
%\end{exercice}
%Soit $F$ le sous-ensemble de $\R^4$ défini par : $$F=\lbrace (x,y,z,t)\in \R^4 \text{ tel que } 2x-y+z=0 \text{ et } t=x-y \rbrace$$
%\begin{enumerate}
%\item Montrer que $F$ est un sous-espace vectoriel  de $\R^4$.
%\item Déterminer une base $\mathcal{B}$ de $F$. Quelle est la dimension de $F$ ?
%\item Compléter $\mathcal{B}$ pour former une base de $\R^4$.
%\item Trouver les coordonnés du vecteur $u=(1,0,1,0)$ dans cette base.
%\end{enumerate}

\begin{exercice}


Soit $F$ le sous-ensemble de $\R^3$ défini par: $F=\lbrace (x,y,z)\in \R^3, y+z=x-2y=0 \rbrace$.
\begin{enumerate}
\item Montrer que $F$ est un SEV de $\R^3$.
\item Déterminer une base $\mathcal{B}$ de $F$. Quelle est la dimension de $F$?
\item Compléter $\mathcal{B}$ pour former une base de $\R^3$.
\item Trouver un SEV de $\R^3$ supplémentaire de $F$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}


Soit $F$ le SEV de $\R^4$ engendré par: $u=(1,1,1,2)$ et $v=(0,1,1,3)$.
\begin{enumerate}
\item Quelle est la dimension de $F$?
\item Trouver un SEV de $\R^4$ supplémentaire de $F$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}


On considère, dans  ${\R}^4$, les vecteurs: $e_1=(2,1,3,-1)$ et $e_2=(-1,2,2,-2)$.\\
Soient $E=\left\{(x,y,z,t) \in \mathbb{R}^{4}/-x+2y+z-3t=0\right\} $ et $F$  le sous-espace vectoriel de  ${\R}^4$ engendr\' e par  les vecteurs
$e_1$ et $e_2$.\\
Calculer les dimensions respectives de  $E\ ,  F\ , \ E\cap F\ , E+F$.
\end{exercice}

\begin{exercice}


Dans $\R^3$, on considère les vecteurs:
\begin{equation*}
e_1=(1,5,-2)\; , e_2=(2,3,1)\;, e_3=(1,-9,8) \text{ et } e_4=(4,2,-3)
\end{equation*}

On note $\mathcal{F}$ la famille $(e_1,e_2,e_3,e_4)$.

\begin{enumerate}
 \item Calculer le rang de $\mathcal{F}$.
\item Peut-on extraire de $\mathcal{F}$ une base de $\R^3$? Si oui, le faire.
\end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{exercice}
  

Dans $\R^3$, on considère les vecteurs:
\begin{equation*}
v_1=(1,2,-1)\; , v_2=(0,1,2)\; , v_3=(2,a+2,0) \text{ et } v_4=(-1,-1,a) \text{ avec $a$ réel}.
\end{equation*}

On notera $\mathcal{F}$ la famille $(v_1,v_2,v_3,v_4)$.
\begin{enumerate}
 \item Sans calcul, dire si la famille $\mathcal{F}$ est libre ou liée.
\item Déterminer, suivant les valeurs de $a$, le rang de la famille $\mathcal{F}$.
\item Dans chacun des cas suivants, dire si on peut extraire de $\mathcal{F}$ une base de $\R^3$.\\
 Si oui, le faire.
\begin{enumerate}
 \item $a=2$,
\item $a=3$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}

On considère, dans  ${\R}^3$, les vecteurs: $u=(1,0,a)$, $v=(1,-1,b)$ et $w=(-1,2,c)$, où $a$, $b$ et $c$ sont des réels quelconques.
\begin{enumerate}
\item Discuter, selon les valeurs de $a$, $b$ et $c$ le rang de cette famille de vecteurs.
\item Étudier, s'il y a lieu, leur dépendance linéaire.
\end{enumerate}
  
\end{exercice}
%\begin{exercice}
%\  
%\end{exercice}
%Dans $E=\R^3$, on considère la famille $\mathcal{F}=\{u,v,w\}$ où 
%$u=\left( 1,1,2\right)$, 
%$v=\left( 1,2,3\right)$, 
%$w=\left( -1,a,b \right)$,
%avec $a$ et $b$ réels.

%\begin{enumerate}
%\item Determiner le rang de $\mathcal{F}$. (On discutera selon les valeurs de $a$ et $b$).
%\item Dans cette question $a=2$ et $b=1$.
%\begin{enumerate}
%\item Montrer que $\mathcal{F}$ n'est pas une base de $E$.
%\item Extraire de $\mathcal{F}$ une famille libre $\mathcal{F'}$ et la compléter pour former une base de $E$.

%\end{enumerate}
%\item Dans cette question $a=1$ et $b=2$.
%\begin{enumerate}
%\item Montrer que $\mathcal{F}$ est une base de $E$.
%\item Déterminer les coordonnées du vecteur $T=\left(1,4,6 \right)$ dans cette base.

%\end{enumerate}



%\end{enumerate}
%\begin{exercice}\end{exercice}
%On considère, dans  ${\R}^4$, les vecteurs : $u=(1,1,1,a)$, $v=(2,1,b,1)$, $w=(-1,,c,-1,2)$ et $z=(4,2,-1,2)$, où $a$, $b$ et $c$ %sont des réels quelconques.
%\begin{enumerate}
%\item Discuter, selon les valeurs de $a$, $b$ et $c$ le rang de cette famille de vecteurs.
%\item Etudier, s'il y a lieu, leur dépendance linéaire.
%\end{enumerate}

%\begin{exercice}
%\  
%\end{exercice}
%On considère, dans  ${\R}^4$, les vecteurs : $u=(1,2,0,1)$, $v=(2,1,3,1)$, $w=(2,4,0,2)$, $u'=(1,2,1,0)$,$v'=(-1,1,1,1)$, %$w'=(2,-1,0,1)$ et $z'=(2,2,2,2)$.\\
%Soient $F$ le SEV engendré par $(u,v,w)$ et $G$ celui engendré par $(u',v',w',z')$.
%\begin{enumerate}
%\item Quel est le rang de la famille $(u,v,w)$ ? Trouver une base de $F$.
%\item Quel est le rang de la famille $(u',v',w',z')$ ? Trouver une base de $G$.
%\item Vérifier que $u\notin F\cap G$ et que $4u+3v\in F\cap G$.\\
%En déduire la dimension puis une base de $F\cap G$.
%\item $F$ et $G$ sont-ils supplémentaires ?
%\item Déterminer une base de $F+G$. Que peut-on en  déduire pour $F+G$ ?
%\end{enumerate}



\end{document}